Q1. Який з наведених виразів є правильним формулюванням закону контрапозиції у класичній логіці висловлювань?
A) (A → B) ↔ (¬A → ¬B)
B) (A → B) ↔ (¬B → ¬A)
C) (A → B) ↔ (B → A)
D) (A → B) ↔ ¬(A ∧ ¬B)
ANSWER: B
Q2. У силогістиці, якщо обидва засновки є частковими судженнями, то:
A) Висновок має бути частковим.
B) Висновок має бути заперечним.
C) Висновок зробити неможливо.
D) Висновок є ймовірнісним.
ANSWER: C
Q3. Яка модальність виражається оператором "необхідно, що р" (□p) у модальній логіці?
A) Алетична
B) Епістемічна
C) Деонтична
D) Аксіологічна
ANSWER: A
Q4. Визначте вид відношення між поняттями "юрист" і "депутат".
A) Підпорядкування
B) Супідрядність
C) Перетин
D) Тотожність
ANSWER: C
Q5. Яка логічна помилка допущена у міркуванні: "Після того, як випили ліки, хворий одужав. Отже, ліки стали причиною одужання"?
A) Argumentum ad hominem
B) Post hoc, ergo propter hoc
C) Petitio principii
D) Ignoratio elenchi
ANSWER: B
Q6. У численні предикатів першого порядку формула ∀x(P(x) → Q(x)) еквівалентна:
A) ∃x(P(x) ∧ ¬Q(x))
B) ¬∃x(P(x) ∧ ¬Q(x))
C) ∀x P(x) → ∀x Q(x)
D) ∃x P(x) → ∃x Q(x)
ANSWER: B
Q7. Яка з наведених формул є тавтологією (завжди істинною)?
A) p ∧ ¬p
B) (p → q) → (q → p)
C) p ∨ ¬p
D) (p ∨ q) → p
ANSWER: C
Q8. Як називається операція перетворення судження, при якій суб’єкт стає предикатом, а предикат — суб’єктом, зі збереженням якості судження?
A) Обтання (conversion)
B) Перетворення (obversion)
C) Протиставлення предикату
D) Інверсія
ANSWER: A
Q9. Закон достатньої підстави вимагає, щоб:
A) Кожна думка була внутрішньо несуперечливою.
B) Кожна істинна думка була обґрунтована іншими істинними думками.
C) З двох суперечливих суджень одне було істинним.
D) Думка залишалася незмінною в процесі міркування.
ANSWER: B
Q10. "Якщо А, то В; А; отже, В". Це схема:
A) Modus Tollens
B) Modus Ponens
C) Диз’юнктивний силогізм
D) Гіпотетичний силогізм
ANSWER: B
Q11. Чому дорівнює границя функції sin(x)/x при x, що прямує до 0?
A) 0
B) 1
C) ∞
D) Не існує
ANSWER: B
Q12. Яка необхідна умова збіжності числового ряду ∑a_n?
A) Границя n-го члена ряду дорівнює 1.
B) Границя n-го члена ряду дорівнює 0.
C) Ряд абсолютних величин збігається.
D) Члени ряду монотонно спадають.
ANSWER: B
Q13. Як називається множина всіх лінійних комбінацій системи векторів?
A) Лінійна оболонка
B) Базис
C) Ядро оператора
D) Власний підпростір
ANSWER: A
Q14. Визначте ранг матриці, якщо всі її мінори третього порядку дорівнюють нулю, а існує хоча б один відмінний від нуля мінор другого порядку.
A) 1
B) 2
C) 3
D) 0
ANSWER: B
Q15. Яке з наведених рівнянь є лінійним диференціальним рівнянням першого порядку?
A) y' + P(x)y = Q(x)
B) y'' + y = 0
C) y' = y^2 + x
D) (y')^2 + y = x
ANSWER: A
Q16. Якщо функція f(x) неперервна на відрізку [a, b] і диференційовна на інтервалі (a, b), причому f(a) = f(b), то існує точка c ∈ (a, b), така що f'(c) = 0. Це теорема:
A) Лагранжа
B) Коші
C) Ролля
D) Ферма
ANSWER: C
Q17. Чому дорівнює визначник одиничної матриці розміру n×n?
A) 0
B) n
C) 1
D) (-1)^n
ANSWER: C
Q18. Градієнт скалярного поля — це вектор, напрям якого вказує на:
A) Напрям найшвидшого спадання функції.
B) Напрям найшвидшого зростання функції.
C) Напрям лінії рівня.
D) Напрям, перпендикулярний до дотичної площини.
ANSWER: B
Q19. Яка умова визначає точку перегину графіка функції y = f(x), якщо f''(x) існує?
A) f'(x) = 0
B) f''(x) = 0 і змінює знак при переході через точку.
C) f''(x) > 0
D) f'''(x) = 0
ANSWER: B
Q20. Інтеграл ∫ e^(x^2) dx:
A) Виражається через елементарні функції.
B) Є табличним інтегралом.
C) Не береться в елементарних функціях.
D) Дорівнює e^(x^2) / 2x.
ANSWER: C
Q21. Перший закон термодинаміки є формулюванням:
A) Закону збереження імпульсу.
B) Закону збереження енергії для теплових процесів.
C) Принципу зростання ентропії.
D) Закону збереження маси.
ANSWER: B
Q22. Яке явище підтверджує корпускулярну природу світла?
A) Інтерференція
B) Дифракція
C) Фотоефект
D) Поляризація
ANSWER: C
Q23. Згідно з принципом невизначеності Гейзенберга, неможливо одночасно точно виміряти:
A) Енергію та час життя частинки.
B) Координату та імпульс частинки.
C) Обидва варіанти А і В правильні.
D) Масу та швидкість частинки.
ANSWER: C
Q24. Як зміниться період коливань математичного маятника, якщо його довжину збільшити в 4 рази?
A) Збільшиться в 2 рази.
B) Збільшиться в 4 рази.
C) Зменшиться в 2 рази.
D) Не зміниться.
ANSWER: A
Q25. Сила Лоренца діє на:
A) Нерухомий електричний заряд у магнітному полі.
B) Рухомий електричний заряд у магнітному полі.
C) Провідник зі струмом у магнітному полі.
D) Магнітну стрілку.
ANSWER: B
Q26. Який ізотоп використовується як паливо в більшості сучасних ядерних реакторів?
A) Уран-238
B) Уран-235
C) Плутоній-239
D) Торій-232
ANSWER: B
Q27. Ефект Доплера спостерігається:
A) Тільки для звукових хвиль.
B) Тільки для світлових хвиль.
C) Для будь-яких хвиль, якщо джерело і спостерігач рухаються один відносно одного.
D) Тільки у вакуумі.
ANSWER: C
Q28. Температура Кюрі — це температура, вище якої:
A) Метал плавиться.
B) Напівпровідник стає провідником.
C) Феромагнетик втрачає свої магнітні властивості і стає парамагнетиком.
D) Надпровідник втрачає надпровідність.
ANSWER: C
Q29. Що таке "чорна діра" в рамках Загальної теорії відносності?
A) Область простору-часу, гравітаційне тяжіння якої настільки велике, що покинути її не можуть навіть об'єкти, які рухаються зі швидкістю світла.
B) Зірка, що вигоріла і не випромінює світло.
C) Скупчення темної матерії.
D) "Кротова нора" в інший всесвіт.
ANSWER: A
Q30. Другий постулат спеціальної теорії відносності стверджує, що:
A) Всі інерціальні системи відліку рівноправні.
B) Швидкість світла у вакуумі однакова в усіх інерціальних системах відліку і не залежить від руху джерела і приймача.
C) Енергія еквівалентна масі (E=mc^2).
D) Час є абсолютним.
ANSWER: B
Q31. Який тип гібридизації атомних орбіталей карбону в молекулі етину (ацетилену)?
A) sp
B) sp2
C) sp3
D) dsp2
ANSWER: A
Q32. Згідно з правилом Марковникова, при приєднанні галогеноводнів до несиметричних алкенів, атом водню приєднується до:
A) Найменш гідрогенізованого атома карбону при подвійному зв'язку.
B) Найбільш гідрогенізованого атома карбону при подвійному зв'язку.
C) Будь-якого атома карбону.
D) Атома карбону з найменшим замісником.
ANSWER: B
Q33. Який з наведених елементів має найбільшу електронегативність?
A) Оксиген (O)
B) Хлор (Cl)
C) Флуор (F)
D) Нітроген (N)
ANSWER: C
Q34. Буферні розчини — це розчини, які:
A) Змінюють свій колір залежно від pH.
B) Зберігають стале значення pH при додаванні невеликих кількостей сильних кислот або лугів.
C) Повністю дисоціюють на іони.
D) Прискорюють хімічні реакції.
ANSWER: B
Q35. Яка реакція лежить в основі методу титрування перманганатометрії?
A) Реакція нейтралізації.
B) Реакція осадження.
C) Окисно-відновна реакція.
D) Реакція комплексоутворення.
ANSWER: C
Q36. Ізомери — це речовини, які мають:
A) Однаковий якісний і кількісний склад, але різну будову і властивості.
B) Різний склад, але однакову будову.
C) Одинакову молекулярну масу, але різний елементний склад.
D) Однакові фізичні властивості, але різні хімічні.
ANSWER: A
Q37. Закон Гесса стверджує, що:
A) Швидкість реакції прямо пропорційна концентрації реагентів.
B) Тепловий ефект хімічної реакції залежить тільки від початкового і кінцевого станів системи, і не залежить від шляху переходу.
C) При сталій температурі тиск газу обернено пропорційний об'єму.
D) В рівних об'ємах різних газів міститься однакова кількість молекул.
ANSWER: B
Q38. Який функціональна група характерна для спиртів?
A) Карбонільна (-CO-)
B) Карбоксильна (-COOH)
C) Гідроксильна (-OH)
D) Аміногрупа (-NH2)
ANSWER: C
Q39. При електролізі розчину купрум(II) сульфату на катоді виділяється:
A) Водень
B) Кисень
C) Мідь
D) Сірка
ANSWER: C
Q40. Принцип Ле Шательє дозволяє визначити:
A) Константу рівноваги реакції.
B) Напрямок зміщення хімічної рівноваги при зміні умов.
C) Енергію активації реакції.
D) Порядок реакції.
ANSWER: B
Q41. Яка органела клітини відповідає за синтез АТФ у процесі клітинного дихання?
A) Рибосома
B) Лізосома
C) Мітохондрія
D) Комплекс Гольджі
ANSWER: C
Q42. Центральна догма молекулярної біології описує потік генетичної інформації як:
A) РНК → ДНК → Білок
B) ДНК → РНК → Білок
C) Білок → РНК → ДНК
D) ДНК → Білок → РНК
ANSWER: B
Q43. Який тип поділу клітин призводить до утворення гамет з гаплоїдним набором хромосом?
A) Мітоз
B) Мейоз
C) Амітоз
D) Бінарний поділ
ANSWER: B
Q44. Яка функція гемоглобіну в організмі людини?
A) Згортання крові.
B) Транспорт кисню та вуглекислого газу.
C) Захист від інфекцій (імунітет).
D) Регуляція рівня глюкози.
ANSWER: B
Q45. Що є структурно-функціональною одиницею нирки?
A) Нейрон
B) Альвеола
C) Нефрон
D) Гепатоцит
ANSWER: C
Q46. В якому етапі фотосинтезу відбувається фіксація вуглекислого газу (цикл Кальвіна)?
A) У світловій фазі.
B) У темновій фазі.
C) Під час фотолізу води.
D) Під час синтезу АТФ на мембранах тилакоїдів.
ANSWER: B
Q47. Алопатричне видоутворення пов'язане з:
A) Географічною ізоляцією популяцій.
B) Екологічною ізоляцією в межах одного ареалу.
C) Поліплоїдією.
D) Мутаціями без ізоляції.
ANSWER: A
Q48. Який гормон продукують β-клітини підшлункової залози?
A) Глюкагон
B) Інсулін
C) Тироксин
D) Адреналін
ANSWER: B
Q49. Плазміди — це:
A) Основні хромосоми бактерій.
B) Невеликі кільцеві молекули ДНК, здатні до автономної реплікації.
C) Вірусні оболонки.
D) Органели руху бактерій.
ANSWER: B
Q50. Гомологічними органами називаються органи, які:
A) Мають різне походження, але виконують однакові функції.
B) Мають спільне походження, подібний план будови, але можуть виконувати різні функції.
C) Втратили своє значення в процесі еволюції.
D) З'являються у окремих особин як повернення до ознак предків.
ANSWER: B
Q51. Гадяцький договір 1658 року передбачав входження Гетьманщини до складу Речі Посполитої як:
A) Автономії у складі Польського королівства.
B) Великого князівства Руського як третього рівноправного члена федерації.
C) Окремої незалежної держави.
D) Воєводства без жодних прав автономії.
ANSWER: B
Q52. Хто був автором брошури "Самостійна Україна" (1900 р.), яка вперше обґрунтувала ідею державної незалежності України?
A) Михайло Грушевський
B) Володимир Винниченко
C) Микола Міхновський
D) Симон Петлюра
ANSWER: C
Q53. "Розстріляне відродження" — це термін, що стосується репресій проти української культурної еліти у:
A) 1917-1921 роках.
B) 1920-х – 1930-х роках.
C) 1941-1945 роках.
D) 1960-х роках.
ANSWER: B
Q54. Яка битва вважається переломною у Національно-визвольній війні під проводом Б. Хмельницького, після якої було укладено Зборівський договір?
A) Битва під Пилявцями
B) Зборівська битва
C) Берестецька битва
D) Батозька битва
ANSWER: B
Q55. Валуєвський циркуляр 1863 року забороняв:
A) Друкування україномовних книг релігійного, навчального та початкового змісту.
B) Ввезення українських книг з-за кордону (Емський указ).
C) Діяльність "Просвіт".
D) Використання української мови в театрі.
ANSWER: A
Q56. Операція "Вісла" (1947 р.) — це:
A) Наступ радянських військ на Берлін.
B) Депортація українського населення з південно-східних регіонів Польщі на західні та північні землі Польщі.
C) Приєднання Закарпаття до УРСР.
D) Боротьба УПА проти радянської влади.
ANSWER: B
Q57. В якому році була прийнята діюча Конституція України?
A) 1991
B) 1994
C) 1996
D) 2004
ANSWER: C
Q58. Хто очолював Директорію УНР в період її найбільшої могутності та боротьби проти більшовиків і денікінців?
A) Володимир Винниченко
B) Симон Петлюра
C) Павло Скоропадський
D) Євген Петрушевич
ANSWER: B
Q59. "Руська Правда" Ярослава Мудрого — це:
A) Перший літопис Київської Русі.
B) Збірка норм давньоруського права.
C) Релігійний трактат.
D) Міжнародний договір з Візантією.
ANSWER: B
Q60. Яка подія стала безпосереднім приводом до початку Євромайдану (Революції Гідності)?
A) Жорстоке побиття студентів "Беркутом" у ніч на 30 листопада 2013 р.
B) Відмова уряду Азарова від підписання Угоди про асоціацію з ЄС 21 листопада 2013 р.
C) Прийняття "диктаторських законів" 16 січня 2014 р.
D) Втеча Януковича з країни.
ANSWER: B
Q61. Хто є автором памфлетів "Україна чи Малоросія?" та ініціатором літературної дискусії 1925-1928 рр.?
A) Микола Зеров
B) Микола Хвильовий
C) Павло Тичина
D) Валер'ян Підмогильний
ANSWER: B
Q62. До якого літературного угруповання належали М. Семенко та Ґ. Шкурупій?
A) ВАПЛІТЕ
B) "Ланка" (МАРС)
C) Неокласики
D) Футуристи ("Нова генерація")
ANSWER: D
Q63. Роман Панаса Мирного та Івана Білика "Хіба ревуть воли, як ясла повні?" належить до напряму:
A) Романтизм
B) Реалізм
C) Модернізм
D) Сентименталізм
ANSWER: B
Q64. Кого називають "Сонцепоклонником" в українській літературі?
A) Михайла Коцюбинського
B) Лесю Українку
C) Івана Франка
D) Олександра Довженка
ANSWER: A
Q65. Який твір Івана Багряного має підзаголовок "Роман про людську гідність" і розповідає про втечу з ешелону смерті?
A) "Сад Гетсиманський"
B) "Тигролови"
C) "Людина біжить над прірвою"
D) "Маруся Богуславка"
ANSWER: B
Q66. Збірка "Зів'яле листя" Івана Франка за жанром є:
A) Поемою
B) Драмою
C) Ліричною драмою
D) Історичним романом
ANSWER: C
Q67. "Лісова пісня" Лесі Українки — це зразок:
A) Драми-феєрії
B) Соціально-побутової драми
C) Комедії
D) Історичної драми
ANSWER: A
Q68. Хто з сучасних письменників є засновником літературного угруповання "Бу-Ба-Бу"?
A) Сергій Жадан
B) Юрій Андрухович
C) Оксана Забужко
D) Тарас Прохасько
ANSWER: B
Q69. "Енеїда" Івана Котляревського вважається першим твором нової української літератури, тому що вона:
A) Написана живою народною мовою.
B) Є перекладом твору Вергілія.
C) Висміює козацтво.
D) Написана церковнослов'янською мовою.
ANSWER: A
Q70. У якому творі Григорія Сковороди розвивається ідея "сродної праці"?
A) "Бджола та Шершень"
B) "Всякому місту — звичай і права"
C) "De libertate"
D) "Сад божественних пісень"
ANSWER: A
Q71. Що показує крива Лаффера?
A) Залежність між рівнем безробіття та інфляцією.
B) Залежність між податковою ставкою та податковими надходженнями до бюджету.
C) Нерівність у розподілі доходів.
D) Залежність попиту від ціни.
ANSWER: B
Q72. ВВП, розрахований у поточних цінах, називається:
A) Реальний ВВП
B) Номінальний ВВП
C) Потенційний ВВП
D) Чистий внутрішній продукт
ANSWER: B
Q73. Опортуністична поведінка в новій інституційній економіці — це:
A) Прагнення до максимізації прибутку будь-якою ціною.
B) Поведінка індивіда, який ухиляється від умов контракту з метою отримання особистої вигоди за рахунок партнера.
C) Раціональна поведінка споживача.
D) Інвестування в ризикові активи.
ANSWER: B
Q74. Що таке ліквідність активу?
A) Здатність активу приносити дохід.
B) Здатність активу бути швидко проданим за ринковою ціною без значних втрат вартості.
C) Термін служби активу.
D) Рівень ризику, пов'язаний з активом.
ANSWER: B
Q75. Монопсонія — це ринкова структура, де є:
A) Один продавець і багато покупців.
B) Один покупець і багато продавців.
C) Кілька великих продавців.
D) Багато продавців і багато покупців (досконала конкуренція).
ANSWER: B
Q76. Закон спадної граничної корисності стверджує, що:
A) Зі збільшенням споживання блага його загальна корисність зменшується.
B) Кожна наступна одиниця спожитого блага приносить менше задоволення, ніж попередня.
C) Ціна блага падає при зростанні пропозиції.
D) Корисність блага не залежить від його кількості.
ANSWER: B
Q77. Гіперінфляція зазвичай визначається як інфляція, що перевищує:
A) 10% на рік.
B) 50% на місяць.
C) 100% на рік.
D) 5% на рік.
ANSWER: B
Q78. Що є основним інструментом монетарної політики Центрального банку?
A) Зміна податкових ставок.
B) Державні закупівлі.
C) Облікова ставка (ключова ставка), операції на відкритому ринку, норми резервування.
D) Контроль за цінами.
ANSWER: C
Q79. Еластичність попиту за ціною показує:
A) На скільки одиниць зміниться попит при зміні ціни на 1 гривню.
B) На скільки відсотків зміниться обсяг попиту при зміні ціни на 1%.
C) Частку доходу, яку споживач витрачає на товар.
D) Абсолютну зміну виручки.
ANSWER: B
Q80. Витрати, які не залежать від обсягу виробництва, називаються:
A) Змінні витрати.
B) Граничні витрати.
C) Постійні витрати.
D) Середні витрати.
ANSWER: C
Q81. Що означає презумпція невинуватості згідно з Конституцією України?
A) Особа не може бути затримана без рішення суду.
B) Особа вважається невинуватою у вчиненні злочину, доки її вину не буде доведено в законному порядку і встановлено обвинувальним вироком суду.
C) Тягар доведення невинуватості лежить на обвинуваченому.
D) Сумніви щодо доведеності вини тлумачаться на користь слідства.
ANSWER: B
Q82. Який вид юридичної відповідальності настає за порушення умов договору в цивільному праві?
A) Кримінальна
B) Адміністративна
C) Цивільно-правова (майнова)
D) Дисциплінарна
ANSWER: C
Q83. Ультра вірес (Ultra vires) — це принцип, що стосується:
A) Дії закону в часі.
B) Дій юридичної особи або органу влади, що виходять за межі їхніх повноважень.
C) Міжнародного визнання держав.
D) Зворотної сили кримінального закону.
ANSWER: B
Q84. Що таке сервітут у речовому праві?
A) Право володіння майном.
B) Право користування чужим майном для задоволення певних потреб (наприклад, прохід через ділянку).
C) Застава майна.
D) Оренда майна.
ANSWER: B
Q85. Імперативна норма права — це норма, яка:
A) Надає сторонам можливість самим визначити правило поведінки.
B) Категорично визначає правило поведінки і не допускає відхилень за домовленістю сторін.
C) Регулює відносини лише у випадку прогалин у договорі.
D) Має рекомендаційний характер.
ANSWER: B
Q86. Який орган в Україні здійснює конституційну юрисдикцію (тлумачення Конституції та перевірку законів на відповідність їй)?
A) Верховний Суд
B) Міністерство юстиції
C) Конституційний Суд України
D) Президент України
ANSWER: C
Q87. Реституція — це:
A) Відшкодування моральної шкоди.
B) Поновлення порушених майнових прав, повернення сторін у попередній стан (наприклад, при визнанні правочину недійсним).
C) Сплата неустойки.
D) Конфіскація майна.
ANSWER: B
Q88. Емансипація неповнолітнього — це:
A) Звільнення від кримінальної відповідальності.
B) Надання неповнолітній особі повної цивільної дієздатності до досягнення повноліття.
C) Позбавлення батьківських прав.
D) Вступ у шлюб.
ANSWER: B
Q89. Джерелом права в романо-германській правовій сім'ї (до якої належить Україна) є переважно:
A) Судовий прецедент.
B) Нормативно-правовий акт.
C) Правова доктрина.
D) Релігійний текст.
ANSWER: B
Q90. Строк позовної давності — це:
A) Строк дії договору.
B) Строк, у межах якого особа може звернутися до суду з вимогою про захист свого цивільного права або інтересу.
C) Час розгляду справи в суді.
D) Строк виконання судового рішення.
ANSWER: B
Q91. Який основний механізм дії антибіотиків групи пеніцилінів?
A) Пригнічення синтезу білка на рибосомах.
B) Порушення синтезу клітинної стінки бактерій.
C) Пошкодження клітинної мембрани.
D) Блокування синтезу ДНК.
ANSWER: B
Q92. Симптом "гострого живота" найчастіше свідчить про:
A) Харчове отруєння.
B) Гостру хірургічну патологію органів черевної порожнини (апендицит, перфорація виразки тощо).
C) Ниркову кольку.
D) Гастрит.
ANSWER: B
Q93. Який показник є "золотим стандартом" діагностики інфаркту міокарда?
A) Підвищення рівня тропонінів у крові.
B) Лейкоцитоз.
C) Підвищення ШОЕ.
D) Зниження рівня гемоглобіну.
ANSWER: A
Q94. Що таке анафілактичний шок?
A) Гостра серцева недостатність.
B) Важка, загрозлива для життя системна алергічна реакція гіперчутливості негайного типу.
C) Втрата свідомості через зниження рівня цукру.
D) Психогенна реакція на стрес.
ANSWER: B
Q95. Яка група препаратів є першою лінією терапії при гіпертонічній хворобі (відповідно до сучасних протоколів)?
A) Вітаміни.
B) Інгібітори АПФ, сартани, діуретики, антагоністи кальцію.
C) Антибіотики.
D) Ноотропи.
ANSWER: B
Q96. Вірус імунодефіциту людини (ВІЛ) вражає переважно:
A) Еритроцити.
B) Тромбоцити.
C) CD4+ Т-лімфоцити.
D) Нейрони.
ANSWER: C
Q97. Цукровий діабет 1 типу характеризується:
A) Інсулінорезистентністю тканин.
B) Абсолютною недостатністю інсуліну внаслідок аутоімунного руйнування β-клітин.
C) Надлишком інсуліну.
D) Порушенням функції нирок.
ANSWER: B
Q98. Шкала Апгар використовується для:
A) Оцінки ступеня коми.
B) Оцінки стану новонародженого в перші хвилини життя.
C) Оцінки інтенсивності болю.
D) Оцінки ризику інсульту.
ANSWER: B
Q99. Який вітамін синтезується в шкірі під дією ультрафіолету?
A) Вітамін С
B) Вітамін А
C) Вітамін D
D) Вітамін B12
ANSWER: C
Q100. Хвороба Паркінсона пов'язана з дефіцитом якого нейромедіатора в нігростріарній системі мозку?
A) Серотоніну
B) Дофаміну
C) Ацетилхоліну
D) ГАМК
ANSWER: B
